\documentclass[a4paper, landscape, 8pt]{extarticle}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc} % for utf encryption
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[tiny]{titlesec}
\usepackage[landscape, margin=0.5cm, top=1.6cm]{geometry} 
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{bm}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{float}

\newtheoremstyle{mythm}
    {\topsep}
    {\topsep}
    {\normalfont}
    {0pt}
    {\bfseries}
    {\vspace{5px}}
    {\newline}
    {\underline{\thmname{#1}~\thmnumber{#2}:\thmnote{ #3}}}

\theoremstyle{mythm}

\newtheorem{mddefinition}{Definition}
\newenvironment{definition}
    {
        \begin{minipage}{\hsize}
            \vspace{2px}
            \begin{mdframed}[backgroundcolor=white, nobreak=false]
                \begin{mddefinition}
    }
    {
                \end{mddefinition}
            \end{mdframed}
            \vspace{2px}
        \end{minipage}
    }
\newcommand{\mddefinitionautorefname}{Definition}

\newtheorem{thm}{Theorem}
\newcommand{\thmautorefname}{Theorem}

\newtheorem{bsp}{Beispiel}
\newcommand{\bspautorefname}{Beispiel}

\newtheorem{satz}{Satz}
\newcommand{\satzautorefname}{Satz}

\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newcommand{\lemmaautorefname}{Lemma}

\newtheorem{cor}{Korollar}
\newcommand{\corautorefname}{Korollar}

\newtheorem{sammlung}{Sammlung}
\newcommand{\sammlungautorefname}{Sammlung}

\newtheorem{rezept}{Kochrezept}
\newcommand{\rezeptautorefname}{Kochrezept}

\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}
\newcommand{\partderiv}[2]{\frac{\partial #2}{\partial #1}}
\newcommand{\R}[0]{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}[0]{\mathbb{C}}
\newcommand{\limtoinf}[1]{\lim_{#1 \to \infty}}

\let\emph\relax % there's no \RedeclareTextFontCommand
\DeclareTextFontCommand{\emph}{\itshape \bfseries}

\title{\vspace{-5ex}\bfseries Komplexe Analysis Zusammenfassung\vspace{-1ex}}
\author{\emph{Lukas Bühler}  Bachelor CSE\vspace{-1ex}}
\date{Kurs:\\ FS 2020 \\ Prof. Dr. Alessandra Iozzi\vspace{-3ex}}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Komplexe Analysis Zusammenfassung $\cdot$ FS 2020 $\cdot$ Prof. Dr. Alessandra Iozzi}
\rhead{Lukas Bühler (Bachelor CSE) $\quad$ \thepage / \pageref{LastPage}}

\pagenumbering{arabic}

\setlength{\parindent}{0pt} % No paragraph indent, needed in combination with defintion boxes with mdframed

\begin{document}
    

    %\setlength{\columnseprule}{0.1pt}
    \begin{multicols*}{4} % The star makes it unbalenced
        \maketitle

        \section{Komplexe Zahlen}
            \begin{definition}[Komplexe Zahlen]
                $i$ ist die \emph{Imaginäre Einheit} mit der Eigenschaft:
                \[ i^2 = -1 \iff i = \sqrt{-1} \]

                Die \emph{Menge der Komplexen Zahlen} ($\mathbb{C}$) ist definiert durch:
                \[ \mathbb{C} = \{ z = x + iy \ | \ x, y \in \mathbb{R} \} \]

                Man definiert den \emph{Realteil} (Re) und den \emph{Imaginärteil} (Im) durch:
                \[ \textrm{Re}(z) := x \in \mathbb{R}, \ \textrm{Im}(z) := y \in \mathbb{R} \]

                Die Komplexe Zahlen leben in der \emph{Gausschen Ebene}.
            \end{definition}

            \subsection{Normalform}
                \begin{definition}[Normalform]
                    \[ z = x + iy \]
                \end{definition}

            \subsection{Die komplex konjugierte Zahl}
                \begin{definition}[Komplexe Konjugation]
                    \[ \overline{z} := x -iy \]
                \end{definition}
                Eigenschaften:
                \begin{itemize}
                    \item $\overline{z_1 + z_2} = \overline{z_1} + \overline{z_2}$
                    \item $\overline{z_1 \cdot z_2} = \overline{z_1} \cdot \overline{z_2}$
                    \item Re$(z) = \frac{1}{2}(z + \overline{z})$
                    \item Im$(z) = \frac{1}{2i}(z - \overline{z})$
                    \item $z^{-1} = \frac{\overline{z}}{z \cdot \overline{z}}$

                \end{itemize}
            \subsection{Trigonometrie Grundlagen}
                \begin{center}
                    \begin{tikzpicture}[scale=2, cap=round, >=latex]
                        % coordinate axes
                        \draw[->] (-1.25, 0) -- (1.25, 0) node[right]{$x$};
                        \draw (1,-0.15) node[anchor=west] {$1$};
                        \draw (-1,-0.15) node[anchor=east] {$-1$};
                        \draw[->] (0, -1.25) -- (0, 1.25) node[above]{$y$};
                        \draw (-0.15, 1) node[anchor=south] {$1$};
                        \draw (-0.15, -1) node[anchor=north] {$-1$};

                        % unit circle
                        \draw[thick] (0, 0) circle(1);

                        % line
                        \draw[thick] (0,0) -- (35:2);

                        % angle
                        \draw (0.25, 0) arc (0:35:0.25);
                        \node[] at (17:0.35)  {$\varphi$};

                        % tan
                        \draw[gray] (1, 0) -- (1, 0.70020753821);
                        \draw (1.12, 0.5) node[fill=white] {$\tan$};

                        % cot
                        \draw[gray] (0, 1) -- (1.42814800674, 1);
                        \draw (0.8, 1) node[fill=white] {$\cot$};

                        % cos
                        \draw[gray] (0, 0.57357643635) -- (35:1); 
                        \draw (0.40957602214, 0.57357643635) node[fill=white] {$\cos$};

                        % sin
                        \draw[gray] (0.81915204429, 0) -- (35:1); 
                        \draw (0.75, 0.26) node[fill=white] {$\sin$};

                        % intersection dots
                        \fill[black] (35:1) circle (0.02); % phi - sin, cos
                        \fill[black] (1, 0.70020753821) circle (0.02); % phi - tan
                        \fill[black] (1.42814800674, 1) circle (0.02); % phi - cot
                    \end{tikzpicture}
                \end{center}
                \begin{itemize}
                    \item $\displaystyle \sin \varphi = \frac{G}{H} = \frac{\text{Gegenkathete}}{\text{Hypothenuse}}$
                    \item $\displaystyle \cos \varphi = \frac{A}{H} = \frac{\text{Ankathete}}{\text{Hypothenuse}}$
                    \item $\displaystyle \tan \varphi = \frac{G}{A} = \frac{\text{Gegenkathete}}{\text{Ankathete}} = \frac{\sin(\varphi)}{\cos(\varphi)}$
                    \item $\displaystyle \cot \varphi = \frac{A}{G} = \frac{\text{Ankathete}}{\text{Gegenkathete}} = \frac{\cos(\varphi)}{\sin(\varphi)} = \tan^{-1}$
                \end{itemize}

                \subsubsection{Wertetabelle}
                    \renewcommand{\arraystretch}{2}
                    \tiny
                    \begin{tabularx}{\hsize}{|X|c|c||c|c|c|}
                        
                        \hline
                        deg: $\varphi$  & $(-\pi, \pi]$     & $[\,0, 2\pi)$         & $\sin(\varphi)$       & $\cos(\varphi)$       & $\tan(\varphi)$       \\ \hline
                        $0$°            & \multicolumn{2}{c||}{$0$}                 & $0$                   & $1$                   & $0$                   \\ \hline
                        $30$°           & \multicolumn{2}{c||}{$\frac{1}{6}\pi$}    & $\frac{1}{2}$         & $\frac{\sqrt{3}}{2}$  & $\frac{\sqrt{3}}{3}$  \\ \hline
                        $45$°           & \multicolumn{2}{c||}{$\frac{1}{4}\pi$}    & \multicolumn{2}{c|}{$\frac{\sqrt{2}}{2}$}     & $1$                   \\ \hline
                        $60$°           & \multicolumn{2}{c||}{$\frac{1}{3}\pi$}    & $\frac{\sqrt{3}}{2}$  & $\frac{1}{2}$         & $\sqrt{3}$            \\ \hline
                        $90$°           & \multicolumn{2}{c||}{$\frac{1}{2}\pi$}    & $1$                   & $0$                   & undef.                \\ \hline
                        $120$°          & \multicolumn{2}{c||}{$\frac{2}{3}\pi$}    & $\frac{\sqrt{3}}{2}$  & $-\frac{1}{2}$        & $-\sqrt{3}$           \\ \hline
                        $135$°          & \multicolumn{2}{c||}{$\frac{3}{4}\pi$}    & $\frac{\sqrt{2}}{2}$  & $-\frac{\sqrt{2}}{2}$ & $-1$                  \\ \hline
                        $150$°          & \multicolumn{2}{c||}{$\frac{5}{6}\pi$}    & $\frac{1}{2}$         & $-\frac{\sqrt{3}}{2}$ & $-\frac{\sqrt{3}}{3}$ \\ \hline
                        $180$°          & \multicolumn{2}{c||}{$\pi$}               & $0$                   & $-1$                  & $0$                   \\ \hline
                        $210$°          & $-\frac{5}{6}\pi$ & $\frac{7}{6}\pi$      & $-\frac{1}{2}$        & $-\frac{\sqrt{3}}{2}$ & $\frac{\sqrt{3}}{3}$  \\ \hline
                        $225$°          & $-\frac{3}{4}\pi$ & $\frac{5}{4}\pi$      & \multicolumn{2}{c|}{$-\frac{\sqrt{2}}{2}$}    & $1$                   \\ \hline
                        $240$°          & $-\frac{2}{3}\pi$ & $\frac{4}{3}\pi$      & $-\frac{\sqrt{3}}{2}$ & $-\frac{1}{2}$        & $\sqrt{3}$            \\ \hline
                        $270$°          & $-\frac{1}{2}\pi$ & $\frac{3}{2}\pi$      & $-1$                  & $0$                   & undef.                \\ \hline
                        $300$°          & $-\frac{1}{3}\pi$ & $\frac{5}{3}\pi$      & $-\frac{\sqrt{3}}{2}$ & $\frac{1}{2}$         & $-\sqrt{3}$           \\ \hline
                        $315$°          & $-\frac{1}{4}\pi$ & $\frac{7}{4}\pi$      & $-\frac{\sqrt{2}}{2}$ & $\frac{\sqrt{2}}{2}$  & $-1$                  \\ \hline
                        $330$°          & $-\frac{1}{6}\pi$ & $\frac{11}{6}\pi$     & $-\frac{1}{2}$        & $\frac{\sqrt{3}}{2}$  & $-\frac{\sqrt{3}}{3}$ \\ \hline
                    \end{tabularx}
                    \renewcommand{\arraystretch}{1}
                    \normalsize

                \subsection{Polarform}
                \begin{definition}[Polarform]
                    Die Polarform ist eine andere Darstellungsweise für komplexe Zahlen. Sie ist definiert durch:
                    \[ z = r (\cos(\varphi) + i \sin(\varphi)) \]
                    mit
                    \begin{itemize}
                        \item $r = |z| = \sqrt{x^2 + y^2}$
                        \item $\varphi =$ arg($z$), $\quad \underbrace{\varphi \in (-\pi , \pi]}_\text{Hauptwert}$
                    \end{itemize}
                    Wobei $r$ der Radius und $\varphi$ das \emph{komplexe Argument} ist.

                    Man drückt sie allerdings meistens wie folgt aus:
                    \[ z \ = \ r \, \text{cis} \, \varphi \ = \ r \, e^{\varphi i} \]

                    Die Schreibweise mit der Eulerschen Zahl ($e$) gilt wegen dem \nameref{stz:satz_von_euler} (\autoref{stz:satz_von_euler} Seite \pageref{stz:satz_von_euler}).
                    
                \end{definition}
                Die zwei Darstellungsarten der Komplexen Zahl verbildlicht: \\
                (Rot: Normalform, Blau: Polarform)
                \begin{center}
                    \begin{tikzpicture}[scale=1.5, cap=round, >=latex]
                        %\draw[step=0.25,lightgray,very thin] (-0.25,-0.25) grid (1.25,1.25);

                        % coordinate axes
                        \draw[->] (-0.25, 0) -- (1.25, 0) node[right]{$\text{Re}$};
                        \draw[->] (0, -0.25) -- (0, 1.25) node[above]{$\text{Im}$};

                        % z
                        \node[] at (55:1.34)  {$z$};

                        % polar
                        \draw[blue, thick] (0,0) -- (55:1.25);
                        \draw[->, blue] (0.27, 0) arc (0:55:0.27);
                        \node[blue] at (23:0.17)  {$\varphi$};
                        \draw (0.45, 0.5) node[blue] {$r$};

                        % normalform
                        \draw[red, thick] (0, 1.0239400553612) -- (55:1.25); 
                        \draw (-0.1, 0.52) node[red] {$y$};
                        \fill[red] (0, 1.0239400553612) circle (0.015);
                        
                        \draw[red, thick] (0.7169705454388, 0) -- (55:1.25);
                        \draw (0.37, -0.1) node[red] {$x$}; 
                        \fill[red] (0.7169705454388, 0) circle (0.015); 

                        % intersection dots
                        \fill[black] (55:1.25) circle (0.02); % phi

                    \end{tikzpicture}
                \end{center}


                \subsection{Rechnen im Komplexen}

                \subsubsection{Operationen in Normalform}
                    \begin{itemize}
                        \item $z_1 + z_2 = (x_1 + x_2) + i(y_1 + y_2)$
                        \item $z_1 - z_2 = (x_1 - x_2) + i(y_1 - y_2)$
                        \item $z_1 \cdot z_2 = (x_1 + i y_1)(x_2 + i y_2) \\ 
                        = x_1 x_2 + i \cdot x_1 y_2 + i \cdot x_2 y_1 + i^2 y_1 y_2 \\
                        = (x_1 x_2 - y_1 y_2) + i (x_1 y_2 + x_2 y_1) $ 
                        \item $\displaystyle \frac{z_1}{z_2} = \frac{z_1}{z_2} \cdot \frac{\overline{z_2}}{\overline{z_2}} = \frac{z_1 \overline{z_2}}{z_2 \overline{z_2}} = \frac{z_1 \overline{z_2}}{|z_2|^2}$
                    \end{itemize}

                \subsubsection{Operationen in Polarform}
                    \begin{itemize}
                        \item $z_1 \cdot z_2 = r_1 \cdot r_2 \ e^{i(\varphi_1 + \varphi_2)}$ 
                        \item $\displaystyle \frac{z_1}{z_2} = \frac{r_1}{r_2} \ e^{i(\varphi_1 - \varphi_2)}$
                        \item $z^n = r^n \ e^{i \varphi n}$
                        \item $\sqrt[n]{z} = z^{\frac{1}{n}} = r^{\frac{1}{n}} e^{\frac{\varphi}{n}i}$
                    \end{itemize}

                \subsubsection{Komplexes Argument bestimmen}
                    \renewcommand{\arraystretch}{2}
                    \begin{align*}
                        \arg (z) = \varphi &= \left\{
                            \begin{array}{ll}
                                {\displaystyle \quad \arccos \left(\frac{x}{r}\right)} & {y \geq 0} \\ 
                                {\displaystyle -\arccos \left(\frac{x}{r}\right)} & {y<0}
                            \end{array} \right.\\ 
                        \arg (z) &=\arg (z)+2 \pi k, \quad k \in \mathbb{Z}.
                    \end{align*}
                    \renewcommand{\arraystretch}{1}
            
            \subsection{Fundamentalsatz der Algebra}
                Sei $p(z) = a_0 + a_1 z + a_2 z^2 + ... + a_n z^n$ ein komplexes Polynom $n$-ten Grades mit $n \geq 1 \ (a_n \neq 0, \ a_i \in \mathbb{C})$ \\
                % n >= 1 scheint falsch zu sein.
                So gibt es ein $z_0 \in \mathbb{C}$ mit $p(z_0) = 0$\\
                (Gilt nicht über $\mathbb{R}$ z.B. $p(x) = x^2 + 1$)
                \paragraph*{Das heisst:}
                    Jedes Polynom lässt sich in lineare Faktoren zerlegen:
                    \begin{equation*}
                        p(z) = a_n (z - z_1)(z - z_2) ... (z - z_n)
                    \end{equation*}

            \subsection{Metrik}
                Wir definieren Distanz:

                \begin{definition}[Metrik]
                    $$\text{dist}(z_1, z_2) := |z_1 - z_2|$$
                \end{definition}

                \subsubsection{Eigenschaften des Betrages}
                    \begin{itemize}
                        \item $|z_1 \cdot z_2| = |z_1|\cdot|z_2|$
                        \item $|z_1 + z_2| \leq |z_1| + |z_2|$ \\(Dreiecksgleichung)
                        \item $z \overline{z} = x^2 + y^2 = |z|^2$
                    \end{itemize}

            

            \subsection{Komplexe Bereiche}
                
                \subsubsection{Kreise mit Mittelpunkten}
                    \begin{bsp}
                        \[ \{ z \in \mathbb{C} \ | \ |z - 3| \geq 1 \ \wedge\ \ |z - 1 - i| < 4 \} \]
                        Die Punkte $z \in \mathbb{C}$, welche $|z - 3| \geq 1$ erfüllen, sind genau die Punkte ausserhalb der Kreisscheibe mit Mittelpunkt $3$ und Radius $1$. Die Punkte, welche $|z - 1 - i| < 4$ erfüllen, sind genau diejenigen, welche in der offenen  Kreisscheibe mit Mittelpunkt $1 + i$ und Radius $4$ liegen.
                    \end{bsp}

                \subsubsection{Kreis des Apollonios}
                    Seien $z_1, \, z_2 \in \mathbb{C}$ zwei komplexe Zahlen und $\lambda > 0$ mit $\lambda \neq 1$. Die Menge der Punkte, welche von $z_1$ genau $\lambda$-mal so weit weg sind wie von $z_2$, also
                    \[ \left\{ z \in \mathbb{C} \bigg| \frac{|z - z_1|}{z - z_2} + \lambda \right\} \]

                    \begin{bsp}[Kreis des Apollonios Ü1]
                        \[ \left\{ z \in \mathbb{C} \ \bigg| \ \frac{|z + 2 - 2i|}{|z + i|} = 2 \right\} \]
                        Gesucht sind alle Zahlen, die von $-2 + 2i$ genau doppelt so weit weg sind wie von $-i$ Sei nun $z=x + iy$ und berechne:
                        \[ \frac{|x + iy + 2 - 2i|}{|x + iy + i|} = 2 \iff \left( x - \frac{2}{3} \right)^2 + \ (y + 2)^2 = \frac{52}{9}\]
                    \end{bsp}


            \subsection{Komplexe Logarithmus und Wurzel}
                Das Argument einer komplexen Zahl $\varphi = \text{arg}(z)$ ist nicht eindeutig definiert. Der Hauptwert des Argumentes wird definiert durch: $\text{arg}(z) \in (-\pi, \pi]$. Das heisst für $z \neq 0$ ist der Hauptwert des Argumentes eindeutig definiert.

                \begin{definition}[Logarithmus]
                    Sei $z \in \mathbb{C}$, $z \neq 0$, $n \geq 1$ so definiert man:
                    \begin{itemize}
                        \item $w \in \mathbb{C}$ ist eine n-te Wurzel von $z$ falls $w^n = z$
                        \item $w \in \mathbb{C}$ ist ein Logarithmus von $z$ falls $\exp(w) = z$
                    \end{itemize}

                    \[ \log(z) = log(|z|) + i \ \text{arg}(z) \] 
                    \[ \log(r e^{i \varphi}) = \log(r) + i \varphi \] 
                \end{definition}
                Jede komplexe Zahl ($z \neq 0$) besitzt einen eindeutigen komplexen Logarithmus $w = s + i t$, $-\pi < t \leq \pi$

                \subsubsection{Bestimmen des Logarithmus}
                    \begin{enumerate}
                        \item $\log(z) = u + iv$\\
                            mit der Eigenschaft $z = e^{u + iy} = e^u e^{iy}$
                        \item $u = log(|z|)$ \& $v = \text{arg}(z)$ (Gibt unendlich viele Werte für $v$)
                        \item Für Hauptwert: $\text{arg}(z) \in (-\pi, \pi]$
                    \end{enumerate}
                \subsubsection*{Wichtige Bemerkung}
                    \begin{itemize}
                        \item $\exp(\log(z)) = z$
                        \item $\log(\exp(z)) \neq z$ (\emph{!})
                    \end{itemize}
                    Logarithmus Gesetze gelten nicht mehr im Komplexen! (Nur mit dem Hauptwert)

                \subsubsection{Komplexe Wurzel}
                    Wir wissen, dass sich der Exponent einer komplexen Zahl wie folgt berechnen lässt: 
                    \[
                        z^a = \exp(a \log(z))
                    \]

                    \begin{definition}[Wurzel]
                        Dann können wir die Wurzel definieren als
                        \[
                            z^{\frac{1}{n}} = \exp(\frac{1}{n}\log(z))
                        \]
                    \end{definition}

        \section{Exponential, Winkelfunktion und Eulersche' Formel}
            Sei $z \in \mathbb{C}$ so gilt:
            \begin{alignat*}{3}
                %
                % Def Exponentialfunktion
                \exp(z) &:= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{z^n}{n!} &&= e^{z}\\
                % Def Sinusfunktion
                \sin(z) &:= \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{z^{2n + 1}}{(2n + 1)!} &&= \frac{e^{iz}-e^{-iz}}{2i}\\
                % Def Kosinusfunktion
                \cos(z) &:= \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{z^{2n}}{(2n)!} &&= \frac{e^{iz}+e^{-iz}}{2} \\
                \sinh(z) &:= \sum_{n=0}^{\infty}\frac{z^{2n+1}}{(2n+1)!} &&= \frac{e^z - e^{-z}}{2} \\
                \cosh(z) &:= \sum_{n=0}^{\infty}\frac{z^{2n}}{(2n)!} &&= \frac{e^z + e^{-z}}{2}
            \end{alignat*}
            Für weitere Potenzreihen siehe \autoref{sec:wichtige_potenzreihen} auf Seite \pageref{sec:wichtige_potenzreihen}.

            \subsection{Wichtige Eigenschaften}
                \begin{enumerate}
                    \item
                    \begin{itemize}
                        \item $\exp(\overline{z}) = \overline{\exp(z)}$
                        \item $\sin(\overline{z}) = \overline{\sin(z)}$
                        \item $\cos(\overline{z}) = \overline{\cos(z)}$
                    \end{itemize}

                    \item 
                    \begin{itemize}
                        \item $\exp(z_1 + z_2) = \exp(z_1) \cdot \exp(z_2)$
                        \item $\exp(z) = \exp(x) \exp(iy)$
                    \end{itemize}
                \end{enumerate}

            \subsection{Satz von Euler}
                \label{stz:satz_von_euler}
                \begin{satz}[Satz von Euler]
                    $\forall y \in \mathbb{R}$ gilt

                    \begin{equation*}
                        \exp(iy) = \cos(y) + i \sin(y)
                    \end{equation*}
                \end{satz}

                \begin{cor} 
                    $\exp(i \pi) + 1 = 0$ oder:
                    \begin{equation*}
                        e^{i \pi} = -1
                    \end{equation*}
                \end{cor}

        \section{Komplexwertige Funktionen}
            \begin{definition}[Komplexe Funktion]
                Eine komplexwertige Funktion ist eine Funktion: $f: D \rightarrow \mathbb{C}$, üblicherweise gilt $D \subseteq \mathbb{R}$ oder $D \subseteq \mathbb{C}$. Man schreibt oft:
            
                $$f(z) = u(z) + iu(z)$$

                wobei $u$, $v$ $\mathbb{R}$-wertige Funktionen sind.
            \end{definition}

            \begin{definition}[Offene Kreisscheibe]
                Sei $z_0 \in \mathbb{C}$, $r > 0$, so definieren wir die offene Kreisscheibe mit Zentrum $z_0$ und Radius $r$ durch:
                
                $$B(z_0, r) := \{ z \in \mathbb{C} \ | \ |z_0 - z| < r \}$$
            \end{definition}

            \begin{definition}[Stetigkeit]
                Sei $M \subseteq \mathbb{C}$ eine offene Teilmenge. Eine Funktion $f: M \rightarrow \mathbb{C}$ ist \emph{stetig} in $z_0 \in M$ falls es für jedes $z > 0$ ein $r > 0$ gibt und $B(z_0, r) \subseteq M$ und $|f(z) - f(z_0)| < \varepsilon$ für alle $z \in B(z_0, r)$. \\
                $f$ ist stetig auf $M$ falls $f$ stetig ist in jedem Punkt von $M$.

                Einfach:
                \[
                    f \text{ ist stetig im Punkt } z_0 \iff \lim_{z \to z_0} f(z) = f(z_0)
                \]
            \end{definition}
                
            \begin{definition}[Grenzwert]
                Sei $U \subseteq \mathbb{C}$ offen, $z_0 \in U$ \\
                $f: U \setminus \{ z_0 \} \to \mathbb{C}$ eine Funktion. Man nennt $a \in \mathbb{C}$ den \emph{Grenzwert} von $f$ in $z_0$.
                \[ \lim_{z \to z_0} f(z) = a \]
                Falls $\forall \varepsilon > 0 \, \exists r > 0$ mit $B(z_0, r) \subseteq U$ und $|f(z) - a| < \varepsilon \quad \forall z \neq z_0 \in B(z_0, r)$

                Damit der Grenzwert einer komplexen Zahl existiert, muss der Realteil und der Imaginärteil richtig konvergieren.
                \[
                    \lim_{z \to z_0} f(z) = a
                \]
                \[
                    \iff
                \]
                \[
                    \lim_{z \to z_0} \text{Re}(f) = \text{Re}(a) \text{ und } \lim_{z \to z_0} \text{Im}(f) = \text{Im}(a)
                \]
                    
            \end{definition}
                
        \section{Ableitung einer komplexwertigen Funktion}
            \begin{definition}[Komplexe Ableitung]
                Sei $U \subseteq \mathbb{C}$ offen, $f: U \rightarrow \mathbb{C}$ stetig.
                Wir sagen $f$ ist ableitbar oder $\mathbb{C}$-differenzierbar in $z_0 \in U$ falls dieser Grenzwert existiert:
                \begin{equation*}
                    \lim_{z \to z_0} \frac{f(z) - f(z_0)}{z - z_0}
                \end{equation*}

                Falls der Grenzwert existiert so schreibt man $f'(z_0)$ oder $\frac{\partial f}{\partial z}(z_0)$.

                Ausserdem gilt:
                \[ f'(z) = \frac{\partial}{\partial x} u(x,y) + i \frac{\partial}{\partial y} v(x,y) \]
            \end{definition}
            Damit der Grenzwert einer komplexen Ableitung existiert muss gelten:
            \[
                i \frac{\partial f}{\partial x} \overset{!}{=} \frac{\partial f}{\partial y}
            \]

            \subsection{Ableitungsregeln}
                \begin{itemize}
                    \item Linearität 
                        \begin{equation*}
                            (af + bg)' = af' + bg' 
                        \end{equation*}
                        $a, b \in \mathbb{C}$,$ \ f, g \ \mathbb{C}$-differenzierbar.
                    \item Produktregel
                        \begin{equation*}
                            (f \, g)' = f' \, g + f \, g'
                        \end{equation*}
                        $ \ f, g \ \mathbb{C}$-differenzierbar.
                    \item Quotientenregel
                        \begin{equation*}
                            \left(\frac{f}{g}\right)' = \frac{f' \, g - f \, g'}{g^2}
                        \end{equation*}
                        $ \ f, g \ \mathbb{C}$-differenzierbar.
                    \item Kettenregel
                        \begin{equation*}
                            (f(g(z)))' = f'(g(z)) \, g'(z)
                        \end{equation*}
                        $ \ f, g \ \mathbb{C}$-differenzierbar.
                \end{itemize}
            \subsection*{Einige Ableitungen}
                \begin{itemize}
                    \item $f(z) = a_0 + a_1 z + ... + a_n z^n \Rightarrow f'(z) = a_1 + ... + n a_n z^{z-1}$
                    \item $f(z) = \sin(z) \Rightarrow f'(z) = \cos(z)$
                    \item $f(z) = \cos(z) \Rightarrow f'(z) = -\sin(z)$
                    \item $f(z) = \exp(z) \Rightarrow f'(z) = \exp(z)$
                    \item $f(z) = \log(z) \Rightarrow f'(z) = \frac{1}{z}$
                    \item $f(z) = \sinh(z) \Rightarrow f'(z) = \cosh(z)$
                    \item $f(z) = \cosh(z) \Rightarrow f'(z) = \sinh(z)$
                \end{itemize}

            \begin{definition}[Holomorph]
                $f: U \rightarrow \mathbb{C}$ heisst \emph{holomorph} auf $U$ falls $f$ $\mathbb{C}$-differenzierbar ist auf ganz $U$.
                \begin{itemize}
                    \item $f$ holomorph $\Rightarrow f$ stetig 
                    \item Falls $U = \mathbb{C}$ d.h. $f: \mathbb{C} \rightarrow \mathbb{C}$ holomorph; so nennt man $f$ eine \emph{ganze Funktion}.
                \end{itemize}
            \end{definition}
            D.h. Die $\frac{d}{dz} f(z)$ existiert auf ganz $U$

            Holomorphe Funktionen sind die zentralen Objekte der Komplexen Analysis

            \begin{cor}
                Sei $f$ holomorph. Dann sind alle Ableitungen $f^{(n)}$ auch holomorph. Falls $u = \text{Re}(f)$ und $v = \text{Im}(f)$, besitzen auch $u$ und $v$ unendlich viele partielle Ableitungen.
            \end{cor}

        \section{Cauchy-Riemann Gleichungen}
            Um zu überprüfen ob eine Funktion holomorph ist kann man die Cauchy-Riemann Gleichungen überprüfen. \\ 
            Dazu teilt man die Funktion $f(z)$ in $u(x, y)$ und $v(x, y)$ auf. Also folgende Notation: 
            $$ f(x + iy) = u(x, y) + i v(x, y) $$ 
            Wobei $u$ der Realteil ist und $v$ der Imaginärteil.

            \begin{definition}[Cauchy-Riemann]
                Sei $f: U \rightarrow \mathbb{C}$ eine holomorphe Funktion. Das heisst: $\lim_{z \to z_0} \frac{f(z) - f(z_0)}{z - z_0}$ existiert $\forall z_0 \in U$.
                
                    \begin{alignat*}{3}
                        \frac{\partial u}{\partial x}& \ = && \frac{\partial v}{\partial y} \\
                        \frac{\partial u}{\partial y}& \ = -&&\frac{\partial v}{\partial x}
                    \end{alignat*}
            \end{definition}

            \begin{cor}{Cauchy-Riemann in Polarform}
                \begin{alignat*}{3}
                    r \cdot \partderiv{r}{}\tilde{u}(r, \phi)& \ = && \partderiv{\phi}{}\tilde{v}(r, \phi) \\
                    \partderiv{\phi}{}\tilde{u}(r, \phi)& \ = - r \, \cdot && \partderiv{r}{}\tilde{v}(r, \phi)
                \end{alignat*}
            \end{cor}

            \begin{cor}
                Sei $f: U \rightarrow \mathbb{C}$ holomorph mit $\text{Re}(f)$ konstant $\Rightarrow f$ ist konstant.
            \end{cor} 

            \begin{cor}[Harmonische Funktion]
                Sei $f: U \rightarrow \mathbb{C}$ holomorph $\Rightarrow$
                \begin{equation}
                    \frac{\partial^2f}{\partial x^2} + \frac{\partial^2f}{\partial y^2} = 0
                \end{equation}

                Bekannt als \emph{Laplace Gleichung}. \\Man sagt auch $u$ und $v$ sind \emph{harmonische} Funktionen und statt $f_{xx} + f_{yy} = 0$ schreibt man auch $\Delta u = 0$, $\Delta$ ist der \emph{Laplace Operator}, definiert durch:
                
                \[
                    \Delta = \partderiv{x^2}{^2} + \partderiv{y^2}{^2}
                \]
            \end{cor}

            \begin{cor}
                Seien $f, \overline{f}: U \rightarrow \mathbb{C}$ holomorph $\Rightarrow f$ ist konstant 
            \end{cor}

        \section{Kurvenintegrale und Sätze}
            \begin{definition}[Komplexes Integral]
                $f: [a, b] \rightarrow \mathbb{C}$ so definiert man das Integral 
                \begin{equation*}
                    \int_a^b f(t) dt := \int_a^b \text{Re}(f(t)) dt + i \int_a^b \text{Im}(f(t)) dt
                \end{equation*}
            \end{definition}
            
            Sei $U \rightarrow \mathbb{C}$ offen, $f: U \rightarrow \mathbb{C}$ stetig, $\gamma: [0, 1] \rightarrow \mathbb{C}$ differenzierbar, das heisst die Tangente $\gamma'(t_0)$ existiert $\forall t_0 \in (0, 1)$

            \begin{definition}[Kurvenintegral]
                Wir definieren das \emph{Kurvenintegral} von $f$ entlang der Kurve $\gamma$ durch
                \begin{equation}
                    \int_\gamma f(z) \ dz = \int_0^1 f(\gamma(t)) \ \dot{\gamma}(t) \ dt
                \end{equation}
            \end{definition} 

            \subsection{Pfade - Übersicht}

                \begin{figure}[H]
                    \centering
                    \includegraphics[width=5cm]{pfade_beispiel}
                    \caption{Beispiel Pfade}
                \end{figure}

                \begin{itemize}
                    \item Einfacher Pfad (A)
                    \item Nicht einfacher Pfad (B)
                    \item Geschlossener Pfad (C)
                    \item Nicht differenzierbarer Pfad (D)
                \end{itemize}

            \subsection{Parametrisieren}
                \subsubsection{Gerade mit Start- und Enpunkt}
                    Eine Strecke von einer komplexen Zahl $z_1 \in \mathbb{C}$ zu einer anderen komplexen Zahl $z_2 \in \mathbb{C}$ parametrisieren durch $\gamma : [0, 1] \rightarrow \mathbb{C}$ mit
                    \begin{equation*}
                        \gamma(t) = (1 - t) \, z_1 + t \, z_2, \quad t \in [0, 1].
                    \end{equation*}

                \subsubsection{Kreis mit Mittelpunkt und Radius}
                    Die postitive Laufrichtung ist, wie immer, der Gegenuhrzeigersinn.
                    Man kann einen Kreis um einen Mittelpunkt $z_0 \in \mathbb{C}$ mit Radius $r > 0$ parametrisieren durch $\gamma : [0, 1] \rightarrow \mathbb{C}$ mit
                    \begin{equation*}
                        \gamma(t) = z_0 + r e^{2 \pi i t}, \quad t \in [0, 1].
                    \end{equation*}

                \subsubsection{Funktion als Kurve parametrisieren}
                    \[ \gamma(t) = x + i \, f(x) \]
                    Mit $x = (1-t) \, \text{Re}(z_0) + t \, \text{Re}(z_1)$
                    \begin{align*}
                        \gamma(t) = \ &(1 - t)\,\text{Re}(z_0) + t \, \text{Re}(z_1)\\ 
                        &+ i \, f((1 - t) \, \text{Re}(z_0) + t \, \text{Re}(z_1))
                    \end{align*}

                \subsection{Eigenschaften Kurvenintegral}
                    \begin{itemize}
                        \item Unabhängigkeit der Parametrisierung
                        \item Rückwärts ist negativ
                            \[ \int_{-\gamma} f(z) \ dz = - \int_{\gamma} f(z) \ dz \]
                        \item Linearität
                            \[ \int_\gamma a \ f(z) \, + \, b \ g(z) \ dz = a \int_\gamma f(z) \ dz \, + \, b \int_\gamma g(z) \ dz \]
                        \item Hintereinanderschaltung
                            \[ \int_{\gamma * \delta} f(z) \ dz = \int_{\gamma} f(z) \ dz + \int_\delta f(z) \ dz \]
                            $\gamma * \delta$ ist die Hintereinanderschaltung der Parametrisierungen. 
                    \end{itemize}

                \subsection{Topologie}
                    \begin{definition}[Wegzusammenhängend]
                        Eine Menge ist \emph{weg-zusammenhängend} falls es für jedes Paar von Punkten, einen Weg zwischen ihnen in der Menge gibt.\\

                        wegzusammenhängend $\Rightarrow$ zusammenhängend
                    \end{definition}

                    \begin{definition}[Homotop]
                        $\gamma_1, \gamma_2: [0, 1] \rightarrow U$ Pfade.\\
                        $\gamma_0(0) = \gamma_1(0) = a$ und $\gamma_0(1) = \gamma_1(1) = b$\\
                        $\gamma_0$ ist \emph{homotop} zu $\gamma_1$ falls es eine stückweise differenzierbare Funktion gibt.
                    \end{definition}
                    \emph{Homotop} ist grob wenn man eine Kurve von $A$ nach $B$ in eine andere Kurve legen kann.

                    \begin{definition}[einfach zusammenhängend]
                        Eine offene Menge $U \in \mathbb{C}$ heisst \emph{einfach zusammenhängend} falls sie zusammenhängend ist und es für alle $a, b \in U$ für alle Pfade von $a$ nach $b$ eine Homotopie gibt die $\gamma_1$ in $\gamma_2$ deformiert.
                    \end{definition}

                    \subsubsection{Zusammenhänge Übersicht}
                    \begin{itemize}
                        \item total unzusammenhängend\\
                            Es gibt keine zusammenhängende Mengen mit mehr als einem Punkt.
                            Bsp: $U$ ist eine Menge von Punkten: $\mathbb{N}, \mathbb{Z}^2, \mathbb{Q}$...
                        \item nicht zusammenhängend\\
                            Es gibt disjunkte Teilmengen in der Menge.

                            Bsp: $U = A \cup B$ mit $A \cap B = \emptyset$
                        \item zusammenhängend\\
                            Es gibt keine disjunkten Teilmengen.

                            Bsp: $\R, \C$...
                        \item wegzusammenhängend\\
                            Es gibt zwischen allen Punkten einen Pfad. 
                            Somit impliziert wegzusammenhängend auch zusammenhängend, aber nicht umgekehrt! 
                            
                            Dabei handelt es sich jedoch nur um einige \emph{nicht offene} Teilmengen.
                        \item einfach zusammenhängend\\
                            Jeder geschlossene Weg lässt sich auf einen Punkt zusammenziehen.\\ 

                            Bsp: Menge ohne Löcher in 2D, Menge ohne Gerade dadurch in 3D und kein Torus.\\

                            Man kann sich vorstellen, dass man einen Faden überall hindurch schlaufen kann und ihn überall, an beiden Enden ziehend, ganz zurück ziehen kann. (Wenn der Faden z.B. durch einen Torus geschlauft wird geht das nicht mehr)
                    \end{itemize}
        
                \subsection{Satz der Stammfunktion}
                Sei $U \subseteq \mathbb{C}$ offen und wegzusammenhängend und $f: U \to \C$ stetig.  Dann sind folgende Aussagen äquivalent:
                \begin{itemize}
                    \item Das Wegintegral über jede geschlossene Kurve ist $0$.\\
                    Für jede geschlossene Kurve $\gamma: [0, 1] \to U$ gilt: $\int_\gamma f(z) \ dz = 0$
                    \item Das Kurvenintegral ist unabhängig vom Pfad zwischen zwei Punkten. (Homotopie)
                    \item Es gibt eine Stammfunktion\\
                    $\C$-differenzierbare Funktion $F: U \to \C$ mit $F'(z) = f(z)$
                \end{itemize}

                Falls eine (und deshalb alle) Aussagen zutreffen gilt:
                \[ \int_\gamma f(z) dz = F(\gamma(1)) - F(\gamma(0)) \]
            

        \subsection{Satz von Cauchy}
            Der Satz von Cauchy ist ähnlich zum Satz der Stammfunktion, hat aber eine stärkere Annahme und stärkere Aussage.
                
            \begin{satz}[Satz von Cauchy]
                Wenn
                \begin{itemize}
                    \item $U \subseteq \mathbb{C}$ einfach zusammenhängend und offen
                    \item $f: U \rightarrow \mathbb{C}$ holomorph
                \end{itemize}
                $\quad \Rightarrow f$ besitzt eine Stammfunktion.
            \end{satz}

        \section{Der Mittelwertsatz und der Satz von Liouville}
            \begin{satz}[Cauchy'sche Integralformel]
                $U \in \mathbb{C}$ einfach zusammenhängend, $z_0 \in U$\\
                $f: U \rightarrow \mathbb{C}$ holomorph, $\gamma: [0, 1] \rightarrow U \setminus \{ z_0 \}$
                $\gamma$ umläuft $z_0$ einmal im Gegenuhrzeigersinn (positiv)
                Dann gilt
                \begin{equation}
                    f(z_0) = \frac{1}{2 \pi i} \int_\gamma \frac{f(z)}{z - z_0} dz
                \end{equation}
            \end{satz}
           
            \begin{satz}[Verallg. Cauchy'sche Integralformel]
                Sei $U \subseteq \mathbb{C}$ offen, $f: U \to \mathbb{C}$ holomorph so ist $f$ beliebig oft $\mathbb{C}$-differenzierbar und 
                \[
                    f^{(n)}(z_0) = \frac{n!}{2 \pi i} \int_\gamma \frac{f(z)}{(z - z_0)^{n+1}} \ dz
                \]
                wobei $\gamma$ $z_0$ im Gegenuhrzeigersinn einmal umläuft.
            \end{satz}

            \begin{rezept}[Integral berechnung mit CIF]
                Integral berechnen mit Cauchy'scher Integralformel:\\
                Man hat eine geschlossene Kurve $\gamma$, welche um eine Singularität $z_0$ geht.
                \begin{enumerate}[1.]
                    \item Umformen
                    \item Singularität innerhalb $\gamma$ bestimmen.\\
                        $z_0\leftarrow \text{Punkt}$\\
                        $n \leftarrow \text{Ordnung} - 1$ 
                    \item $f(z)$ bestimmen. $f(z)$ ist die Funktion ohne den Teil,welcher zur Singularität führt. Man sieht dies in der Cauchy'schen Integralformel:
                    \[ f(z_0) = \frac{1}{2 \pi i} \int_\gamma \frac{f(z)}{z - z_0} dz \]
                    \[ f^{(n)}(z_0) = \frac{n!}{2 \pi i} \int_\gamma \frac{f(z)}{(z - z_0)^{n+1}} \ dz \]
                    \item Wenn $n = 0$ (keine Mehrfache Singularität), berechne die       Lösung mit:
                        \[ 2 \pi i \cdot f(z_0) \]
                        Sonst berechne die Lösung mit: 
                        \[ \frac{2 \pi i}{n!} \cdot f^{(n)}(z_0) \]
                \end{enumerate}
                \underline{Wichtig}: Wenn keine Singularitäten in $\gamma$ sind, oder liegt $z_0$ ausserhalb, ist es einfach eine geschlossene Kurve und ist $f(z)$ holomorph folgt aus dem Satz von Cauchy: $\int ... = 0$\\
                Bei mehreren Singularitätrn muss $\gamma$ aufgeteilt werden.
            \end{rezept}

            \begin{satz}[Der Komplexe Mittelwertsatz]
                Sei $U \in \mathbb{C}$ offen, $f: U \to \mathbb{C}$ holomorph. $z \in U, \ r > 0: \ \overline{B(z_0, r) \subseteq U }$ dann gilt:
                \[ f(z_0) = \int_0^1 f(z_0 + r \, e^{2 \pi i t}) \ dt \]
            \end{satz}

            \begin{lemma}
                Sei $f$ auf $B(z_0, r)$ holomorph. Falls
                \[
                    |f(z)| \leq |f(z_0|
                \]
                für jedes $z \in B(z_0, r)$ ist $f(z)$ konstant
                \[
                    f(z) =  f(z_0)
                \]
            \end{lemma}

            // TODO Vielleicht Maximum Modulus Prinzip hier...
            
            
            \begin{satz}[Satz von Liouville]
                Sei $f: \mathbb{C} \to \mathbb{C}$ eine ganze Funktion und sei $|f(z)|$ beschränkt $\Rightarrow$ $f$ ist konstant.
            \end{satz}

            \subsection{Vektorfelder und Divergenz}
            \begin{definition}[Vektorfeld]
                Ein \emph{Vektorfeld} ist eine Funktion $F: U \subseteq \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2$.
                \[ F(x, y) = 
                    \begin{pmatrix}
                        u(x, y)\\
                        v(x, y)
                    \end{pmatrix}, \ (x, y) \in U \] 
            \end{definition}

            \begin{definition}[Nabla Operator]
                \[ \nabla = \left(\frac{\partial}{\partial x}, \frac{\partial}{\partial y}, \frac{\partial}{\partial z}, \cdots \right)
                \]
            \end{definition}

            \begin{definition}[Divergenz]
                Die \emph{Divergenz} von $F$, $\text{div} \ F: U \to \mathbb{R}$ ist der Skalar:
                \begin{align*}
                    \text{div} \ F(x, y) = \nabla F &= u_x(x, y) + v_y(x, y)\\ 
                    &= \frac{\partial}{\partial x} u(x, y) + \frac{\partial}{\partial y} v(x, y)
                \end{align*}
            \end{definition}
            Eine gute Analogie für die Divergenz eines Vektorfeldes ist der Fluss von Wasser. Sei $F$ der Wasserfluss:
            \begin{itemize}
                \item $\text{div} \ F > 0$: Es hat eine Quelle und Wasser erscheint und fliesst hinaus.
                \item $\text{div} \ F < 0$: Es hat eine Senke und Wasser fliesst hinein und verschwindet.
                \item $\text{div} \ F = 0$: gleichmässige Strömung. Es gibt auch keine Beschleunigung von Partikeln.
            \end{itemize}
            
            \subsection{Satz von Gauss}
                Sei $V \subseteq U \subseteq \mathbb{R}^2$ eine kompakte Menge mit stückweise glattem Rand
                \[ \int_V \text{div} \ F(x,y) \ dx \, dy \]
                entspricht der gesamten Volumenveränderung über V.
                \begin{satz}[Satz von Gauss]
                    \[ \int_V \text{div} \ F(x,y) \ dx \, dy = \int_{\partial V} F(\sigma) \cdot n_{\partial V}(\sigma) \ d\sigma \]
                    Wobei $\partial V$ der Rand von $V$ ist. $n_{\partial V}(\sigma)$ ist der Normalvektor zu $\partial V$ an der Stelle $\sigma$
                \end{satz}
                Mit $\gamma: [0, 1] \to U$ parametrisiert den Rand von $V$. 
                \[ 
                    \gamma(t) = \begin{pmatrix}\alpha(t)\\\beta(t)\end{pmatrix}, \ 
                    \dot{\gamma}(t) = \begin{pmatrix}\dot{\alpha}(t)\\\dot{\beta}\end{pmatrix}, 
                \]
                \[ 
                    n_{\partial V}(\gamma(t)) = \begin{pmatrix}\dot{\beta}(t)\\-\dot{\alpha}(t)\end{pmatrix} \cdot \frac{1}{|| \dot{\gamma}(t) ||_2}
                \]
                Dann gilt:
                \[ \int_{\partial V} F(\sigma) \cdot n_{\partial V}(\sigma) \ d\sigma = \int_0^1 F(\alpha(t), \beta(t))\begin{pmatrix} \dot{\beta}(t)\\ \dot{\alpha}(t) \end{pmatrix} dt \]
            
            \pagebreak

        \section{Folgen und Reihen}
            Eine komplexe \emph{Folge} $z_n = x_n + i y_n$ konvergiert gegen $z = x + i y$ falls $x_n, y_n \in \mathbb{R}$ gegen $x, y$ konvergieren.

            \subsection{Grenzwert einer komplexen Folge}
                Sei $z_n = x_n + i y_n, \ z \in \mathbb{Z}$ dann 
                \begin{equation*}
                    \lim_{n \rightarrow \infty} z_n = z
                \end{equation*}
                genau dann wenn,
                \begin{equation*}
                    \lim_{n \rightarrow \infty} x_n = x \ \ \textrm{ und} \ \, \lim_{n \rightarrow \infty} y_n = y
                \end{equation*}

            \subsection{Grenzwert einer Reihe}
                Ähnlich wie der Grenzwert von Folgen kann man den Grenzwert von Reihen definieren. Am Beispiel der geometrischen Reihe: Für $z \in \mathbb{C}, |z| < 1$ gilt:
                \begin{equation*}
                    \sum_{n=0}^{\infty} z^n := \lim_{N \rightarrow \infty} \sum_{n=0}^{N} z^n = \frac{1}{1 - z}
                \end{equation*}


            \subsection{Reihenentwicklung}
                Eine Reihe \emph{konvergiert} wenn der Betrag jeder komplexen Zahl ($|z|$) der Reihe kleiner ist, als der \textit{Konvergenzradius}. 

                \begin{lemma}[Geometrische Reihe]
                    Für $|q| < 1$ gilt
                    \[ \sum_{k=0}^\infty q^k = \frac{1}{1 - q} \] 
                \end{lemma}

                \begin{lemma}[Gausssche Summenformel]
                    \[ \sum_{k=1}^n k = \frac{n(n+1)}{2} \]
                \end{lemma}

                \subsubsection{Taylorreihe}

                    \begin{satz}[Satz von Taylor über $\mathbb{C}$]
                        Sei $f: B(z_0, r) \to \mathbb{C}$ eine \emph{holomorphe} Funktion und $r > 0$. Dann besitzt $f(z)$ für jedes $z \in B(z_0, r)$ eine Reihenentwicklung.
                        \[
                            f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} f^{(n)}(z_0)(z - z_0)^n
                        \]
                        
                        Die Reihe konvergiert absolut $\forall z \in B(z_0, r) \ \iff \forall z \, |z - z_0| < r$
                    \end{satz}

                    \begin{definition}[Taylorreihe und Maclaurin]
                        Die \emph{Taylor-Reihen Entwicklung} von $f$ an der Stelle $z_0$
                        \[
                            f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} f^{(n)}(z_0)(z - z_0)^n
                        \]

                        Ausgeschrieben: 

                        \[
                            f(z_0) + \frac{f'(z_0)}{1!}(z - z_0) + \frac{f''(z_0)}{2!}(z - z_0)^2 + ...
                        \]

                        Falls $z_0 = 0$ heisst die Reihe \emph{Maclaurin-Reihen Entwicklung} von $f$.
                        \[
                            f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} f^{(n)}(0)z^n
                        \]
                    
                    \end{definition}
                    
                \begin{definition}[Analytisch]
                    $f$ ist \emph{analytisch} ($\mathbb{R}$- oder $\mathbb{C}$-analytisch) wenn $f$ durch eine Potenzreihe dargestellt werden kann.
                \end{definition}

                \subsubsection{Laurentreihe}

                    \begin{satz}[Satz der Laurentreihe]
                        Sei $f: U \to \mathbb{C}$, $U \subseteq \mathbb{C}$ offen, holomorph und \\$\{ z \in \mathbb{C} \ | \ r \leq |z| \leq R \ \} \subseteq U$ dann gilt: 
                        \[ f(z) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} a_n z^n, \quad r \leq |z| \leq R \]
                        \[ a_n = \frac{1}{2 \pi i} \int_\gamma \frac{f(w)}{w^{n+1}} dw \]
                        Es gilt, wenn $z_0 \neq 0$ ist:
                        \[ f(z) = \sum_{n=-\infty}^\infty a_n(z - z_0)^n \quad \text{mit } a_n \text{integriert um } z_0\]
                        \[a_n = \frac{1}{2 \pi i} \int_\gamma \frac{f(w)}{(w - z_0)^{n+1}}dw \]
                    \end{satz}

                \subsubsection{Laurentreihenentwicklung}
                    Es ist von der Funktion abhängig wie man die Reihe entwickelt.
                    \begin{enumerate}[i)]
                         \item Über bekannte Taylorreihen\\
                            Es ist am einfachsten die Laurentreihe über schon bekannte Reihen zu entwickeln.
                        \item Partialbruchzerlegung\\
                            ist die andere Möglichkeit. Danach probiert man es in eine geometrische Reihe zu bringen oder mit der Defintion der Laurentreihe zu arbeiten.
                    \end{enumerate}
                    Wichtig: Summen und damit auch Reihen kann man nicht einfach miteinander Multiplizieren. Denk an die binomischen Regeln.

            \subsection{isolierte Singularitäten}
                Es handelt sich um eine \emph{isolierte Singularität} von $f: U \rightarrow \mathbb{C}$ wenn $f$ nicht komplex differenzierbar ist in $z_0$, aber holomorph für alle $z$ mit $0 < |z - z_0| < \varepsilon$ für irgendein kleines $\varepsilon > 0$.\\
                Also $f: U\setminus\{z_0\} \to \mathbb{C}$ ist holomorph.\\
                Isoliert bedeuted, dass es sich bei der Singularität um einen einzelnen Punkt handelt.\\

                Man unterscheided folgende isolierte Singularitäten:
                \begin{itemize}
                    \item \emph{hebbare Singularität} \\
                        $f$ ist auf $U$ holomorph fortsetzbar\\
                        Akveld: \enquote{Sieht aus wie ein Problem, ist aber nicht wirklich eins.} \\
                        Man kann das Problem beheben, indem man die Stelle definiert und kann die Funktion so wieder holomorph machen.
                    \item \emph{Polstelle (k-ten Grades)} \\
                        $z_0$ ist keine hebbare Singularität und es gibt eine natürliche Zahl $k$, sodass $(z - z_0)^k \cdot f(z)$ eine hebbare Singularität bei $z_0$ hat. Ist das $k$ minimal, dann hat $f$ ein Pol $k$-ter Ordnung
                    \item \emph{wesentliche Singularität} \\
                        Andernfalls
                \end{itemize}

            \subsection{Isolierte Singularitäten und Nullstellen bei der Laurentreihe}

                \[ \sum_{n=-\infty}^\infty a_n(z - z_0)^n \]

                \begin{itemize}
                    \item hebbare Singularität:\\
                        $a_n = 0 \quad \forall n < 0$
                    \item Pol $k$-ter Ordnung: \\
                        $a_{-k} \neq 0 \ \land \ a_{n} = 0, \ \forall n < -k$, $n \geq 1$
                    \item wesentliche Singularität:\\
                        $a_n \neq 0$ für unendlich viele Glieder mit $n < 0$
                    \item Nullstelle $k$-ter Ordnung (keine Singularität):\\
                        falls $a_k \neq 0$ und $a_n = 0 \quad \forall n < k$ mit $k \geq 0$
                \end{itemize}

            \subsection{Theoreme}
                        
                \begin{thm}
                    Sei $U \subset \mathbb{C}$ offen und $f: U \to \mathbb{C}$, so dass $f$ holomorph in einer Umgebung von $z_0 \in U$. So gilt $z_0 \in U$ ist eine Nullstelle von $f$ der Ordnung $m$ genau dann wenn eine Funktion $g: U \to \mathbb{C}$ existiert für welche gilt $g$ ist komplex differenzierbar in $z_0$, $g(z_0) \neq 0$ und $f(z) = (z - z_0)^m \, g(z)$.
                \end{thm}

                \begin{thm}
                    Sei $U \subset \mathbb{C}$ offen, $f: U \to \mathbb{C}$ eine komplexe Funktion und $z_0 \in U$ so, dass
                    \begin{enumerate}[i)]
                        \item $f$ ist holomorph in einer Umgebung von $z_0$.
                        \item $f(z_0) = 0$ aber $\exists z \in N; f(z) \neq 0$ für jede Umgebung $N$ von $z_0$.
                    \end{enumerate}
                    dann gilt $f(z) \neq 0 \ \forall z$ mit $0 < |z - z_0| < \varepsilon$ für irgendein $\varepsilon > 0$.
                \end{thm}

                \begin{thm}
                    Sei $U \subset \mathbb{C}$ offen, $f: U \to \mathbb{C}$ eine komplexe Funktion und $z_0 \in U$ so, dass
                    \begin{enumerate}[i)]
                        \item $f$ ist holomorph in einer Umgebung $N$ von $z_0$
                        \item $f(z) = 0$ für alle $z$ in einer offenen Teilmenge $D$ oder auf einer geraden Strecke $L$, die $z_0$ enthält
                    \end{enumerate}
                    dann gilt $f(z) = 0 \ \forall z \in N$.
                \end{thm}
                
                \begin{lemma}
                    Sei $f: U \to \mathbb{C}$ holomorph, $U \subseteq \mathbb{C}$ offen, $f(z) = 0 \ \forall z$ in einer offenen Teilmenge oder auf einer Teilstrecke. Dann
                    \[ f(z) \equiv 0 \]
                \end{lemma}
            
                \begin{thm}[Identitätsprinzip]
                    Sei $U \subseteq \mathbb{C}$ offen, $f, g: U \to \mathbb{C}$ holomorph und $f(z) = g(z)$ für alle $z$ in einer offenen Teilmenge auf einer Teilstrecke. 
                    \[ \Rightarrow \quad f(z) = g(z) \quad \forall z \in U \]
                \end{thm}
                
                \begin{lemma}
                    $U \subseteq \mathbb{C}$ offen, $f: U \to \mathbb{C}$ holomorph und $|f(z)| \leq |f(z_0)| \ \forall z: |z - z_0| < \varepsilon$ für irgendein $\varepsilon \Rightarrow f(z) = f(z_0)$
                \end{lemma}

                \begin{thm}[Maximum Modulus Prinzip]
                    Sei $U \subseteq \mathbb{C}$ offen, $f: U \to \mathbb{C}$ holomorph und nicht konstant, und $D \subset U$ eine geschlossene Menge (d.h. mit Rand)\\
                    So hat $|f(z)|$ kein Maximum im Innern:
                    \[ \nexists z_0 \in \mathring{D} \text{ mit } |f(z)| \leq |f(z_0)| \ \forall z \in D \]
                    (wobei $\mathring{D}$ das Innere von $D$ beschreibt.)
                \end{thm}

        \section{Residuensatz}
            Man entwickelt die Funktion in eine Laurent-Reihe um $z = z_0$ das heisst:
            \[
                f(z) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} a_n (z - z_0)^n
            \]
            wobei
            \[ 
                a_n = \frac{1}{2 \pi i} \int_\gamma \frac{f(w)}{(w - z_0)^{n+1}}dw 
            \]

            \begin{definition}[Residuum]
                Sei $z_0$ eine isolierte Singularität von $f$ so nennt man die Zahl $a_{-1}$, d.h. den Koeffizienten in der Laurentreihe von $(z - z_0)^{-1}$, das \emph{Residuum} von $f$ am der Stelle $z_0$. 
                \[ 
                    \text{Res}(f, z_0) = a_{-1} = \frac{1}{2 \pi i} \int_\gamma f(w) \ dw 
                \]
            \end{definition}
            

            \begin{satz}[Residuensatz]
                $U \subseteq \mathbb{C}$ \textit{offen}, $\gamma: [0, 1] \rightarrow U$ positiv einfache geschlossene Kurve und $\gamma = \partial V$, $V$ zusammenhängend. Seien $\{ z_1, ..., z_N \} \in V$ und sei $f: V \setminus \{ z_1, ..., z_N \} \rightarrow \mathbb{C}$ holomorph.

                Dann gilt:
                \[
                    \int_{\gamma} f(z) \ dz = 2 \pi i \sum_{k = 1}^{N} \text{Res}(f, z_k)
                \]
            \end{satz}
            Windungszahl: $W(\gamma, z_i)$ beschreibt als Zahl wie oft $\gamma$ den Punkt $z_i$ im Gegenuhrzeigersinn umkreist. 

            Beim Residuensatz mit der Windungszahl ist $z_i$ eine Singularität.

            \[ \int_\gamma f(z) \ dz = 2 \pi i \sum_i W(\gamma, z_i) \, \text{Res}(f, z_i) \]

            \subsection{Residuen und isolierte Singularitäten}
                \subsubsection{Hebbare Singularitäten}
                    \label{sec:residuen_hebbare_sing}
                    Sei $z$ eine hebbare Singularität von $f$ (d.h $a_n = 0 \ \forall n < 0$, also auch $a_{-1} = 0$) dann gilt:
                    \[ \text{Res}(f, z_0) = 0\]
                \subsubsection{Polstellen}
                    Sei $f: U \setminus \{ z_0 \} \to \mathbb{C}$ holomorph und $z_0$ eine Polstelle $m$-ter Ordnung,
                    \[ 
                        \text{Res}(f, z_0) = \frac{\varphi^{(m - 1)}(z_0)}{(m-1)!} \quad \text{wobei} \quad f(z) = \frac{\varphi(z)}{(z - z_0)^m}
                    \] 
                    Wichtig: $\varphi$ holomorph $\Rightarrow$ analytisch und $\varphi(z_0) \overset{!}{\neq} 0$

                    Bemerkung: Bei einem Pol erster Ordnung ($m = 1$) gilt:
                    \[ \text{Res}(f, z_0) = \varphi(z_0) = \lim_{z \to z_0}(f(z)\cdot(z - z_0)) \]
                \subsubsection{wesentliche Singularitäten}
                    Hier gibt es keinen Trick. Man bestimmt einfach das Residuum auf die harte Tour:
                    \[ \text{Res}(f, z_0) = a_{-1} = \frac{1}{2 \pi i} \int_\gamma f(w) \ dw \]
                \subsubsection{Vorgehen}
                    Um ein Residuum einer Funktion $f$ an einer Singularität $z_0$ zu bestimmen geht man wie folgt vor:
                    \begin{rezept}[Residuum von Singularität]
                        Bestimme die Singularität (Punkt ($z_0$) und Typ). Wir unterscheiden folgende Typen isolierter Singularitäten:
                        \begin{itemize}
                            \item hebbare Singularität\\
                                \[ \text{Res}(f, z_0) = 0\]
                                Siehe \autoref{sec:residuen_hebbare_sing}.
                            \item Polstelle ($m$-ter Ordnung)\\
                                \begin{enumerate}[1.]
                                    \item In diesem Fall stelle $f$ so um, dass du folgendes $\varphi(z)$ ablesen kannst: $\varphi \overset{!}{\neq} 0$
                                    \[ f(z) = \frac{\bm{\varphi(z)}}{(z - z_0)^m} \]
                                    \item Berechne die $(m-1)$-te Ableitung von $\varphi$: $\varphi^{(m-1)}(z)$
                                    \item Berechne 
                                        \[ \text{Res}(f, z_0) = \frac{\varphi^{(m - 1)}(z_0)}{(m-1)!} \]
                                \end{enumerate}
                                
                                
                            \item wesentliche Singularität\\
                                Nun wird es schwieriger, wir haben diese Optionen:
                                \begin{enumerate}[1.]
                                    \item Falls die Funktion durch eine Laurentreihe dargestellt werden kann, ist das Residuum der $a_1$-te Koeffizient.
                                        \[ \sum_{n=-\infty}^{\infty} a_n (z - z_0)^n , \quad \text{Res}(f, z_0) = a_{-1}\] 
                                    Wenn es eine bekannte Taylorreihe ist und nicht in der Summe enthalten ist, ist es Null. $\Rightarrow a_{-1} = 0$
                                    \item Andernfalls, müssen wir wohl oder übel dieses Integral berechnen: 
                                        \[ \text{Res}(f, z_0) = \frac{1}{2 \pi i} \int_\gamma f(w) \ dw  \]
                                \end{enumerate}
                        \end{itemize}
                    \end{rezept}
                    Bei mehreren Singularitäten, einfach für alle wiederholen.
                \subsection{Integraltypen berechnen}
                    \subsubsection{Typ: sin \& cos}
                        Die Definition des Sinus und des Kosinus sind hier wichtig. (Siehe \autoref{sec:wichtige_potenzreihen}, Seite \pageref{sec:wichtige_potenzreihen})

                    \subsubsection{Typ: Bruch}
                        \[ I = \int_{-\infty}^{\infty} \frac{p(z)}{q(z)} \ dz, \quad f(z) = \frac{p(z)}{q(z)} \]
                        Mit dem Residuensatz:
                        \[ \int_{-\infty}^{\infty} \frac{p(z)}{q(z)} \ dz = 2 \pi i \sum_i \text{Res}\left(\frac{p(z)}{q(z)}, z_i \right) \]
                        $z_i$ ist eine Nullstelle von $q(z)$ und damit eine Singularität von $f(z)$.\\
                        
                        Wir betrachten nur $\text{Im}(z_i) > 0$, weil das Integrationsgebiet einen Halbkreis über die positive Imaginäre Achse darstellt.

                    \subsubsection{Typ: Bruch mit Exponentialfunktion}
                        \[ I = \int_{-\infty}^{\infty} \frac{p(z)}{q(z)} \cdot \exp(i \alpha z) \ dz, \quad f(z) = \frac{p(z)}{q(z)} \]
                        Mit dem Residuensatz:
                        \[ \int_{-\infty}^{\infty} \frac{p(x)}{q(x)} \ dx = 2 \pi i \sum_i \text{Res}\left(\frac{p(z)}{q(z)}, z_i \right) \]

                        $z_i$ ist eine Nullstelle von $q(z)$ und damit eine Singularität von $f(z)$

                        Wir betrachten alle Nullstellen, manchmal jedoch mit Fallunterscheidung.

                    %\subsubsection{Inoffizielle Fourierintegrale}
                        %// TODO
                    %\subsubsection{Uneigentliche Integrale}
                        %// TODO

                \subsection{Partielle Integration}
                    Die \emph{Partielle Integration} ist das Gegenstück zu der Produkt-Regel der Ableitung. Die Produkt-Regel ging wie folgt:
                    \[ (f(x)g(x))' = f'(x)g(x) + f(x)g'(x) \]
                    Diese könnte man wie folgt umstellen:
                    \[ f'(x)g(x) = (f(x)g(x))' - f(x)g'(x) \]
    
                    Durch beidseitiges Integrieren erhalten wir:
    
                    \begin{definition}[Partielle Integrationsformel]
                        Die \emph{partielle Integrationsformel}
                        \[ \int_a^b f'(x)g(x) \ dx = \bigg[ f(x)g(x) \bigg]_a^b - \int_a^b f(x)g'(x) \ dx \]
                    \end{definition}
                    \begin{cor}[P.I Anders formuliert]
                        \[
                            \int_a^b f(x)g(x) \ dx = \bigg[ F(x)g(x) \bigg]_a^b - \int_a^b F(x)g'(x) \ dx
                        \]
                    \end{cor}
                    Die partielle Integration ist geeignet um Funktionen des Types $h(x) = f(x)g(x)$ zu integrieren, wobei idealerweise $f(x)$ einfach zu integrieren ist und die Ableitung von $g(x)$ einfacher wird.
            \vfill
            \pagebreak
        \section{Fourier}
            \begin{definition}[Periode]
                Falls es ein reelles $p > 0$ gibt, sodass
                \[ f(x + p) = f(x) \quad \forall x \in \mathbb{R} \]
                dann heisst $f$ \emph{periodisch} und $p$ heisst \emph{Periode} von $f$. Das kleinstmögliche $p$ heisst \emph{Fundamentalperiode}.
                \[
                    \text{Frequenz:} \quad f = \frac{1}{p}
                \]
                Die Periode ist manchmal auch als $T$ oder $L$ gegeben.
            \end{definition}
            \begin{itemize}
                \item $e^{i \alpha t}, \ \alpha \in \mathbb{R}$ ist periodisch mit Periode $\frac{2 \pi}{|\alpha|}$
                \item $\cos(x), \ \sin(x)$ sind periodisch mit Fundamentalperiode $2 \pi$. Alle ganzzahligen Vielfachen sind ebenfalls Perioden.
                \item Sei $f$ eine Funktion auf dem Intervall $[a, b]$, dann kann man $f$ periodisch fortsetzen mit Periode $b - a$.
            \end{itemize}
            
            \subsection{Symmetrien}
                \begin{definition}[Gerade Funktion]
                    \[ g(-t) = g(t) \]
                    \[ \int_{-a}^{a} g(t) \ dt = 2 \int_{0}^{a} g(t) \ dt \]
                    Bsp: $\cos(t)$, $t^{2n}$, $c$, $1$, $|t|$\\
                    Die Ableitung einer geraden Funktion ist ungerade.
                \end{definition}
                
                \begin{definition}[Ungerade Funktion]
                    \[ u(-t) = -u(t) \]
                    \[ \int_{-a}^{a} u(t) \ dt = 0 \]
                    Bsp: $\sin(t)$, $t^{2n+1}$, $tan(t)$\\
                    Die Ableitung einer ungeraden Funktion ist gerade.
                \end{definition}

                Die einzige Funktion, die gleichzeitig gerade und ungerade ist ist $f(t) = 0$

                \subsubsection{Operationen}
                    Unter geraden Funktionen:
                    \begin{itemize}
                        \item gerade + gerade = gerade
                        \item gerade $\cdot$ gerade = gerade
                        \item gerade $\div$ gerade = gerade
                    \end{itemize}
                    Unter ungeraden Funktionen:
                    \begin{itemize}
                        \item ungerade + ungerade = ungerade
                        \item ungerade $\cdot$ ungerade = gerade
                        \item ungerade $\div$ ungerade = gerade
                    \end{itemize}
                    Gemischt:
                    \begin{itemize}
                        \item gerade $\cdot$ ungerade = ungerade
                        \item gerade $\div$ ungerade = ungerade\\
                            ungerade $\div$ gerade = ungerade
                    \end{itemize}

            \subsection{Fourierreihen}
                Periodische Funktionen sind als Fourierreihen darstellbar.

                Die komplexe Fourierreihe $\hat{f}$ ist ebenfalls die \emph{diskrete Fouriertransformation}.

                \begin{definition}[komplexe Fourierreihe]
                    Sei $f: \mathbb{R} \to \mathbb{C}$ eine $2\pi$-periodische Funktion, so definiert man die \emph{komplexe Fourierreihe} von $f$ so:
                    \[ \hat{\hat{f}}(t) = f(t) = \sum_{n=-\infty}^\infty c_n \, e^{int} \]
                    mit
                    \[ c_n = \ <f, e_n> \ = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^\pi f(t) \, e^{-int} \ dt \]
                    $e_n(t) = e^{int}$\\

                    $T$-periodisch: ($f: \mathbb{R} \to \mathbb{C}$, $T$-per. mit $T > 0$)
                    \[ f(t) = \sum_{n=-\infty}^\infty c_n \, e^{\frac{2 \pi int}{T}} \]
                    \[ c_n = \frac{1}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(t) \, e^{-\frac{2 \pi int}{T}} \ dt \]
                \end{definition}

                \begin{definition}[reelle Fourierreihe]
                    Sei $f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ eine $2\pi$-periodische Funktion, so ist die \emph{reelle Fourierreihe} von $f$:
                    \[ \hat{\hat{f}}(t) = f(t) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^\infty a_n \cos(n \, t) + \sum_{n=1}^\infty b_n \sin(n \, t) \]
                    mit
                    \[ a_n = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^\pi f(t) \, \cos(nt) \ dt = 2 \ \text{Re}(c_n) \]
                    \[ b_n = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^\pi f(t) \, \sin(nt) \ dt = - 2 \ \text{Im}(c_n)\]

                    \begin{itemize}
                        \item Falls $f$ ungerade: $a_n = 0$
                        \item Falls $f$ gerade: $b_n = 0$
                    \end{itemize}

                    $T$-periodisch: ($f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$, $T$-per. mit $T > 0$)
                    \[ f = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^\infty a_n \cos\left(\frac{2 \pi n}{T} \, t\right) + \sum_{n=1}^\infty b_n \sin\left(\frac{2 \pi n}{T} \, t\right) \]
                    \[ a_n = \frac{2}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(t) \, \cos(\frac{2 \pi n}{T} t) \ dt \]
                    \[ b_n = \frac{2}{T} \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} f(t) \, \sin(\frac{2 \pi n}{T} t) \ dt \]
                \end{definition}

                \begin{definition}[komplexes Skalarprodukt]
                    \[ <f, g> = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^\pi f(t) \, \overline{g(t)} \ dt \]
                \end{definition}
                Die Norm auf $V$ ist $||f(z)|| = \sqrt{<f, f>}$

            \subsection{Konvergenz von Foureierreihen}
                Hier geht es um die Konvergenz von Fourierreihen.\\
                \begin{satz}[Satz von Dirichlet (Konvergenz)]
                    Sei $f: \mathbb{R} \to \mathbb{C}$ eine $2 L$-periodische, stückweise stetige Funktion, so dass für jedes $t \in \mathbb{R}$ die linke und die rechte Ableitung existiert. 
                    \begin{itemize}
                        \item $\displaystyle \hat{f} = c_n$, ist wohl-definiert.\\
                            $f$ hat genau eine Fourierreihe.
                        \item Die Fourierreihe $\displaystyle \sum_{k = -\infty}^\infty c_n \, e^{int}$ konvergiert $\forall t \in \mathbb{R}$
                        \item Falls $f$ stetig ist in $t_0$ gilt $\hat{\hat{f}}(t_0) = f(t_0)$. ($\forall t_0$)
                        \item Falls $f$ nicht stetig in $t_0$, so gilt:
                            \[ \hat{\hat{f}}(t_0) = \frac{1}{2}\left( \lim_{\varepsilon \to 0} f(t_0 - \varepsilon) + \lim_{\varepsilon \to 0} f(t_0 + \varepsilon) \right) \]
                    \end{itemize}
                \end{satz}

                Bemerkung: In der nähe der Sprungstellen tritt das \enquote{Gibbs-Phänomen} auf. Es gibt ein \enquote{Undershoot} und einen \enquote{Overshoot}, welcher etwa 9\% der Sprunghöhe beträgt. Mit Sprunghöhe $h$ gilt $\tilde{h} = 0.18$

                \subsubsection*{Eigenschaften der DFT}
                    Seien $f, g: \mathbb{R} \to \mathbb{C}$ stückweise stetig, $2\pi$-periodische Funktionen, und $\alpha, \beta \in \mathbb{C}$, so gilt:
                    \begin{enumerate}[i)]
                        \item $\widehat{(\alpha f{+}\beta g)}(n) = \alpha \hat{f}(n) + \beta \hat{g}(n)$ (Linearität)
                        \item Sei $f_1(t) := f(t + p), \ p \in \mathbb{R} \ \Rightarrow \hat{f_1}(n) = e^{inp} \hat{f}(n)$\\
                            Bem: Dies bewirkt nur eine Rotation von $\hat{f}$, aber $|\hat{f}|$ bleibt gleich.
                        \item Sei $f$ stetig differenzierbar, 
                            \[ f_1 = f' \Rightarrow \hat{f_1}(n) = in \hat{f}(n) \]
                        \item $f \ \text{reell} \ \iff \ \hat{f}(n) = \hat{f}(-n)$
                    \end{enumerate}

                \begin{satz}[Gleichung von Parseval]
                    Sei $f: \mathbb{R} \to \mathbb{C}$ stückweise stetig, $2 L$-periodisch und $||f||^2 < \infty$, dann gilt für die komplexe Fourierreihe:
                    \[ ||f||^2 = \sum_{k \in \mathbb{Z}} |c_k|^2 = \frac{1}{2L} \int_{-L}^{L} f(t)^2 \ dt = \sum_{k \in \mathbb{Z}} |c_k|^2 \]
                    und für die reelle:
                    \[ ||f||^2 = \frac{1}{2L} \int_{-L}^{L} f(t)^2 \ dt = (a_0)^2 + \frac{1}{2} \sum_{k=1}^{\infty} |a_k|^2 + |b_k|^2 \]
                    Grob: Unendlich dimensionaler Pythagoras
                \end{satz}

            \subsection{Kontinuierliche Fouriertransformation}
                \begin{definition}[Absolut Integrierbar]
                    Eine Funktion $f: \mathbb{R} \to \mathbb{C}$ heisst \emph{absolut integrierbar} falls
                    \[ \int_{-\infty}^{\infty} |f(t)| dt < \infty \]
                \end{definition}

                \begin{satz}[Integralsatz von Fourier]
                    Sei $f: \mathbb{R} \to \mathbb{C}$ absolut integrierbar und $\hat{f}$ (Siehe \autoref{def:kont_fourier_transf}) ist auch absolut integrierbar, dann gilt:
                    \begin{itemize}
                        \item $f$ ist stetig
                        \item Rücktransformation gilt.
                    \end{itemize}
                \end{satz}

                \begin{definition}[Kont. Fouriertransform.]
                    \label{def:kont_fourier_transf}
                    Sei $f: \mathbb{R} \to \mathbb{C}$ eine absolut integrierbare Funktion, dann ist die \emph{kontinuierliche Fouriertransformation} von $f$:
                    \begin{alignat*}{7}
                        &\mathcal{F}(f)(s) &&= \hat{f}(s) := && \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{\infty} f(t) \, e^{-ist} \ &&dt\\
                        &\mathcal{F}^{-1}(\hat{f})(t) &&= \check{\hat{f}}(t) := && \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{\infty} \hat{f}(s) \, e^{ist} \ &&ds
                    \end{alignat*}
                    Falls $\hat{f}$ absolut integrierbar ist gilt:
                    \[ F^{-1}(\hat{f}) = f(t) = F(\check{f}) \]

                    Falls nicht:
                    \[ f(t) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \lim_{R \to \infty} \int_{-R}^{R} \hat{f}(s) \, e^{ist} \ ds \] 
                     
                \end{definition}

                \subsubsection*{Eigenschaften der Fouriertransformation}
                    $F = f \to \hat{f}$\\
                    Seien $f, g$ absolut integrierbar, (wenn nötig auch $\hat{f}, f^{(n)}, f$)
                    \begin{enumerate}[i)]
                        \item $\widehat{(\alpha f{+}\beta g)} = \alpha \hat{f} + \beta \hat{g} \quad \forall \alpha, \beta \in \mathbb{C}$
                        \item $\widehat{(f(t{-}a))}(s) = e^{-isa}\hat{f} \quad \forall a \in \mathbb{R}$
                        \item $\widehat{(e^{iat}\hat{f}(s))} = f(s + a)$ (Verschiebung)
                        \item $\widehat{(f(at))}(s) = \frac{1}{|\alpha|}\hat{f}\left( \frac{s}{a} \right) \quad \forall a \in \mathbb{R}$ (Streckung)
                        \item $\widehat{(f^{(n)})}(s)= (is)^n \hat{f}(s)$
                        \item $\widehat{(t^n f(t))}(s) = i^n \frac{d^n}{ds^n}\hat{f}(s)$
                    \end{enumerate}
        \section{Faltungen}
            \begin{definition}[Faltung]
                Seien $f, g$ zwei integrierbare Funktionen, so definiert man ihre \emph{Faltung} oder das \emph{Faltungsprodukt} durch
                \[ (f * g)(t) := \int_{-\infty}^{\infty} f(\tau) \, g(t - \tau) \ d\tau \]
            \end{definition}
            Die Faltung $f * g$ ist ein gewichteter Mittelwert von $f$ mit der Gewichtung gegeben durch $g$.
            Die Faltung dient dazu das Produkt glätter zu machen. \enquote{glatt} heisst beliebig differenzierbar.

            \subsection*{Eigenschaften}
                Seien $f, g$ integrierbar, so dass $f * g$ wohldefiniert ist, dann
                \begin{enumerate}[i)]
                    \item $f * g = g * f$ \hfill (Kommutativ)
                    \item $(f * g) * h = f * (g * h)$ \hfill (Assoziativ)
                    \item $(af + bg)*h = a(f*h) + b(g*h)$ \hfill (Linear)
                    \item $f(t - a)*g = (f*g)(t - a)$ \hfill (Verschiebung)
                    \item $\widehat{\widehat{f(t)}} = 2 \pi f(-t)$
                \end{enumerate}

            \begin{thm}[Faltungstheorem]
                Seien $f, g$ absolut integrierbar, so gilt
                \[ \widehat{f * g} = \hat{f} * \hat{g} \]
            \end{thm}
            \begin{satz}[Faltungssatz]
                Seien $f, g, f \cdot g$ absolut integrierbar, so gilt
                \[ \widehat{f \cdot g} = \frac{1}{2 \pi} \hat{f}*\hat{g} \]
            \end{satz}

            \subsection{Kochrezept Faltung} 
                // TODO
                Für Funktionen, welche nur auf endlichen Intervallen ????? sind, kann die Faltung mit einigen Fallunterscheidungen berechnet werden. 
                \begin{enumerate}
                    \item Wähle als Funktion, welche im Integral von $(t - \tau)$ abhängt die simplere der beiden Funktionen.
                    \item Skizziere die Funktionen eventuell.
                    \item Beachte, dass die Funktion $f(-\tau)$ der Spiegelung der Funktion $f(\tau)$ am Nullpunkt entspricht. Die Erhöhung von t verschiebt die ganze Funktion nach rechts.
                    \item Finde zuerst heraus, in welchen Bereichen die Faltung $0$ ist, indem du $t$ entsprechend wählst und ggf. die beiden Funktionen skizzierst.
                    \item Bestimme die nötigen Fallunterscheidungen der Faltung, indem du $t$ änderst und beobachtest, wie sich die beiden Funktionen bzw. die Integralgrenzen in verschiedenen Intervallen von $t (t \in [a, b])$ verhalten.
                \end{enumerate}

            \begin{satz}[Satz von Plancherel]
                \[ \int_{-\infty}^{\infty} |f(t)|^2 dt = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} |\hat{f}(s)|^2 \ ds \]
            \end{satz}

            \columnbreak
        \section{Laplace}
            \begin{definition}[Originalfunktion]
                $f: \mathbb{R} \to \mathbb{C}$ mit $f(t)=0 \quad \forall t < 0$ oder anders geschrieben $f: \mathbb{R}_0^+ \to \mathbb{C}$ heisst eine \emph{Originalfunktion} wenn
                \begin{itemize}
                    \item $f$ stückweise glatt ist (d.h. beliebig differenzierbar)
                    \item $\exists \sigma, C \in \mathbb{R}_0^+: |f(t)| \leq C e^{\sigma t} \quad \forall t$\\ 
                        D.h. $f$ wächst höchstens exponentiell.
                \end{itemize}
            \end{definition}

            \begin{definition}[Laplacetransformation]
                Sei $f$ eine Originalfunktion, so definiert man die \emph{Laplacetransformation} durch
                \[ f \mapsto \mathcal{L}(f)(s) := \int_{0}^{\infty} e^{-st} f(t) \ dt \]
                Sie existiert in der Halbebene $\{ s \in \mathbb{C}: \text{Re}(s) > \alpha \}$
            \end{definition}

            \begin{lemma}
                $L(f)(s)$ existiert wenn $f$ eine Originalfunktion ist.
            \end{lemma}

            \begin{satz}[Faltungssatz Laplace]
                \[
                    \mathcal{L}[f * g](s) = \mathcal{L}[f](s) \cdot \mathcal{L}[g](s)
                \]
            \end{satz}

            \subsection*{Eigenschaften der Laplace-Transformation}
                \begin{enumerate}[(1)]
                    \item $L(\alpha f + \beta g) = \alpha L(f) + \beta L(g)$ \hfill (Linearität)
                    \item Mit $a > 0, \ g(t) = f(at)$\\
                        $\displaystyle L(g)(s) = \frac{1}{a} L(f)\left(\frac{s}{a}\right)$ \hfill (Ähnlichkeit)
                    \item $\displaystyle L(f')(s) = s L(f)(s) - \lim_{t \to 0^+} f(t)$ \hfill (Differenzieren)\\ \label{itm:_laplacetransform_eigenschaft_differenzieren}
                        $L(f'')(s) = s^2 L(f)(s) - s f(0) - f(0)$\\
                        $L(f^{(n)})(s) = s^nL(f)(s) - s^{n-1}f'(0) - ...$
                    \item $L(t^n f(t))(s) = (\text{-}1)^n \frac{d^n}{ds^n} L(f)(s)$ \hfill (Multiplikation)
                    \item $L \left( \int_0^t f(\tau) \ d\tau \right)(s) = \frac{1}{s} L(f)(s)$ \hfill (Stammfunktion)
                    \item $L\left(\frac{f(t)}{t}\right)(s) = \int_s^\infty L(f)(\tau) \ d\tau$ \hfill (Division)
                    \item $a > 0, \ g(t) := \left\{
                        \begin{array}{ll}
                            f(t-a) & t > \alpha\\
                            0 & t \leq \alpha
                        \end{array}\right.$\\
                        $\Rightarrow L(g)(s) = e^{-\alpha s} L(f)(s)$ \hfill (Verschiebung)
                    \item $\alpha \in \mathbb{C}, \ L(e^{\alpha t}f(t))(s) = L(f)(s-\alpha)$ \hfill (Dämpfung)
                    \item $L(2^{\alpha t} f(t))(s) = L(f)(s - a)$ \hfill (Faltung)
                \end{enumerate}

            \subsection{Rücktransformation}
                Wir suchen die Originalfunktion einer Laplacetransformation

                \subsubsection{Kochrezept}
                    \begin{enumerate}
                        \item // TODO
                    \end{enumerate}

            \subsection{Differentialgleichungen mit Laplacetransformationen}
                Merke $L(f)(s) = Y(s)$ und verwende die Eigenschaft der Laplacetransformation \autoref{itm:_laplacetransform_eigenschaft_differenzieren}. Und leite folgendes her:
                \[ L(\dot{y})(s) = \dot{Y}(s) = s \cdot Y(s) - y(0) \]
                \[ L(\ddot{y})(s) = s \cdot \dot{Y}(s) - \dot{y}(0) = s^2 \cdot Y(s) - s \cdot y(0) - \dot{y}(0)\]
                usw...

                \subsubsection{Kochrezept}
                    \begin{enumerate}
                        \item Transformiere \emph{beide Seiten} der Differentialgleichung und setze die Anfangsbedingung ein.
                        \item Stelle die Gleichung nach $Y(s)$ um, so dass die Laplacetransformierte in Abhängigkeit von $s$ da steht.
                        \item Berechne die Rücktransformation.
                    \end{enumerate}
            
    \end{multicols*}
    \begin{multicols*}{2}
        \section{Begriffe}
            \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    
            \begin{tabularx}{\hsize}{ l  X }
                offen & Teilmenge enthält Rand nicht \\
                geschlossen & Teilmenge enthält Rand \\
                holomorph & komplex differenzierbar auf ganz $U$ \\
                Gebiet & offene Menge \\
                weg-zusammenhängend & Alle Punkte sind von allen anderen Punkten aus erreichbar.\\ 
                homotop & Man kann eine Kurve von A nach B in eine andere von A nach B legen. \\
                einfach zusammenhängend & zusammenhängend und homotop \\
                analytisch & Funktion kann durch Potenzreihe dargestellt werden.\\
            \end{tabularx}

            \renewcommand{\arraystretch}{1}

            \section{Verfahren}
            \begin{rezept}[Partialbruchzerlegung]
                Die Partialbruchzerlegung geht wie folgt:
                \begin{enumerate}[1.]
                    \item Falls Zählergrad $>$ Nennergrad $\Rightarrow$ Polynomdivision
                    \item Nullstellen bestimmen.\\
                        Mit Hilfe von Polynomdivision, Mitternachtsformel usw. Wobei komplexe Nullstellen nicht berechnet werden müssen. Da reicht es den quadratischen Term in $p,q$-Schreibweise zu belassen (Das $x^2$ muss den Koeffizient $1$ haben).\\
                        Für mehrfache Nullstellen merken wir uns den Grad $k$.
                    \item Nullstellen Partialbrüche zuordnen.\\
                        Jede Nullstelle erhält ihren Partialbruch Ansatz und für jede Nullstelle (mit Grad $k$) unterscheiden wir:
                        \begin{itemize}
                            \item reelle Nullstelle ($k$-fach)
                                \[ \sum_{i=1}^{k} \frac{A_i}{(x-x_0)^i} = \frac{A}{x-x_0} + \frac{B}{(x-x_0)^2} + \frac{C}{(x-x_0)^3} + ... + \frac{A_k}{(x-x_0)^k}\]
                            \item komplexe Nullstelle ($k$-fach)
                                \[ \sum_{i=1}^k \frac{A_{2i-1}x+A_{2i}}{(x^2+px+q)^i} = \frac{Ax+B}{x^2+px+q} + \frac{Cx+D}{(x^2+px+q)^2} + ... + \frac{A_{2k-1}x+A_{2k}}{(x^2+px+q)^k}\]
                        \end{itemize}
                        Für eine $n$-Fach ???
                    \item Ansatz aufstellen: Alle Partialbrüche aller Nullstellen summieren.
                    \item Koeffizienten bestimmen
                        \begin{enumerate}[i.]
                            \item Gleichnamig machen
                            \item Brüche addieren und über einen Bruchstrich nehmen.
                            \item Probieren Nullstellen einzusetzen (Michi Trick)
                            \item Ausmultiplizieren
                            \item Nach Potenzen von $x$ zusammenfassen
                            \item Gleichungssystem aufstellen
                            \item Gleichungssystem lösen
                            \item Lösungen einsetzen
                        \end{enumerate}
                \end{enumerate}
                Voilà.
            \end{rezept}
            
            \begin{multicols*}{2}
                
                \subsection{Umformungen}
                \begin{tabular}{l}
                    $\sin ^{2}x + \cos ^{2}x = 1 $\\
                    $\tan x = \frac{ \sin x }{ \cos x }$\\
                    $1+\tan ^{2}x=\frac{1}{\cos ^{2}x} $\\[4pt]
                    $1+\cot ^{2}x=\frac{1}{\sin ^{2}x} $\\
                    \\
                    $1 - \cos(x) = 2 \cdot \sin^2(\frac{x}{2})$ \\
                    $\sin(x) \cdot \cos(x) = \frac{1}{2} \sin(2x)$ \\
                    $\sin^2(x) \cdot \cos^2(x) = \frac{1}{4} \sin^2(2x)$ \\
                \end{tabular}
        
                \subsubsection{Symmetrien \& Phasenverschiebungen}
                    \begin{tabular}{l}
                        $\sin (-x) = - \sin x$\\
                        $\cos (-x) = + \cos x$\\
                        $\tan (-x) = - \tan x$\\
                        $\sin \left(x + \frac{\pi}{2}\right) = \cos x$\\
                        $\cos \left(x + \frac{\pi}{2}\right) = - \sin x$\\
                        $\arctan (-x) = - \arctan(x)$\\
                        $\sin x = \sin(\pi-x)$\\
                        $\cos x = -\cos (\pi-x)$\\
                        $\tan x = -\tan (\pi-x)$\\
                    \end{tabular}							
        
                \subsubsection{Additionstheoreme}
                    \begin{tabular}{l}
                        $\sin ( x \pm y ) = \sin x \, \cos y \pm \cos x \, \sin y $\\
                        $\cos ( x \pm y ) = \cos x \, \cos y \mp \sin x \, \sin y $\\
                        $\tan ( x \pm y ) = \frac{ \tan x \pm \tan y }{ 1 \mp \tan x \, \tan y } = \frac{ \sin (x \pm y) }{ \cos (x \pm y) } $\\
                    \end{tabular}	

                \subsubsection{Potenzen der Winkelfunktionen}
                    \begin{tabular}{l}
                        $\sin^2 x = \frac{1}{2}\ \Big(1 - \cos (2x) \Big) $\\
                        $\sin^3 x = \frac{1}{4}\ \Big(3 \sin x - \sin (3x) \Big) $\\
                        $\sin^4 x = \frac{1}{8}\ \Big(\cos (4x) - 4 \cos (2x) + 3 \Big) $\\
                        $\cos^2 x = \frac{1}{2}\ \Big(1 + \cos (2x) \Big) $\\
                        $\cos^3 x = \frac{1}{4}\ \Big(3 \cos x + \cos (3x) \Big) $\\
                        $\cos^4 x = \frac{1}{8}\ \Big(3 + 4 \cos (2x) + \cos (4x) \Big) $\\
                        $\tan^2 x = \frac{1 - \cos (2x)}{1 + \cos (2x)}$\\
                    \end{tabular}
    
                \subsubsection{Doppel- \& Halbwinkelformeln}
                    \begin{tabular}{l}
                        $\sin (2x)= 2 \cdot \sin (x) \cdot \cos (x) = \frac{2 \cdot \tan (x)}{ 1 + \tan^2 (x) } $\\
                        $\cos (2x)= \cos^2 (x) - \sin^2 (x) = \frac{ 1 - \tan^2 (x) }{ 1 + \tan^2 (x) } $\\
                        $\tan (2x)= \frac{ 2 \cdot \tan (x) }{ 1 - \tan^2 (x) } = \frac{2}{ \cot (x) - \tan (x) } $\\
                        $\cos (2x) \cdot \cos (x) + \sin (2x) \cdot \sin (x) = \cos (x) $\\
                        $\sin \frac{x}{2} = \sqrt{\frac{1-\cos x}{2}} \quad$ für $\quad x \in \left[0,2\pi\right] $\\
                        $\cos \frac{x}{2} = \sqrt{\frac{1+\cos x}{2}} \quad$ für $\quad x \in \left[-\pi,\pi\right] $\\
                        $\tan \frac{x}{2} = \frac{1-\cos x}{\sin x}=\frac{\sin x}{1+\cos x}
                                = \sqrt{\frac{1-\cos x}{1+\cos x}} \quad$ für $\quad x \in \left[0,\pi\right[ $\\
                    \end{tabular}

                \subsubsection{Verkettungen}
                    \begin{tabularx}{\hsize}{l l}
                        $\tan(\arcsin(x)) $&$= \frac{x}{\sqrt{1-x^2}}$ \\
                        $\sin(\arctan(x)) $&$= \frac{x}{\sqrt{1+x^2}}$ \\ 
                        $\cos(\arctan(x)) $&$= \frac{1}{\sqrt{1+x^2}}$ \\ 
                        $\cos(\arcsin(x)) $&$= \sqrt{1-x^2}$\\
                    \end{tabularx}
            \end{multicols*}
            \vfill
        

        \section{Wichtige Potenzreihen}
        \label{sec:wichtige_potenzreihen}
            \renewcommand{\arraystretch}{2.5}
            
            \begin{tabularx}{\hsize}{ l | c | X | c}
                
                $f(z)$ & $\displaystyle \sum_{n = 0}^\infty a_n z^n$ & $a_0 + a_1z + a_2z^2 + ... + a_{n-1}z^{n-1} + a_nz^n$ & Explizit \\ \hline
                
                $\exp(z)$ & $\displaystyle \sum_{n=0}^{\infty} \frac{z^n}{n!}$ & $\displaystyle 1 + \frac{z}{1} + \frac{z^2}{2} + \frac{z^3}{3!} + \frac{z^4}{4!} + \frac{z^5}{5!} + ...$ & $e^{z}$ \\ \hline

                $\sin(z)$ & $\displaystyle \sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n \frac{z^{2n+1}}{(2n+1)!}$ & $\displaystyle z - \frac{z^3}{3!} + \frac{z^5}{5!} - \frac{z^7}{7!} \pm ...$ & $\displaystyle \frac{e^{iz}-e^{-iz}}{2i}$ \\ \hline

                $\cos(z)$ & $\displaystyle \sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n \frac{z^{2n}}{(2n)!}$ & $\displaystyle 1 -\frac{z^{2}}{2!}+\frac{z^{4}}{4!} - \frac{z^6}{6!}\pm ...$ & $\displaystyle \frac{e^{iz}+e^{-iz}}{2}$ \\ \hline

                $\sinh(z)$ & $\displaystyle \sum_{n=0}^{\infty}\frac{z^{2n+1}}{(2n+1)!}$ & $\displaystyle z + \frac{z^3}{3!} + \frac{z^5}{5!} + \frac{z^7}{7!}$ & $\displaystyle \frac{e^z - e^{-z}}{2}$ \\ \hline

                $\cosh(z)$ & $\displaystyle \sum_{n=0}^{\infty}\frac{z^{2n}}{(2n)!}$ & $\displaystyle 1 + \frac{z^2}{2!} + \frac{z^4}{4!} + \frac{z^6}{6!} + \frac{z^8}{8!} + ...$ & $\displaystyle \frac{e^z + e^{-z}}{2}$ \\ \hline

                $\log(1 + x)$ & $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n+1} \frac{x^{n}}{n}$ & $\displaystyle x-\frac{x^{2}}{2}+\frac{x^{3}}{3}-\frac{x^{4}}{4}+...$ \\
            \end{tabularx}
            \renewcommand{\arraystretch}{1}
       
            \vfill

        \section{Multiple Choice Bsp}

        \section{Fouriertransformationen}
            Nee

        \section{Laplacetransformationen}
            \renewcommand{\arraystretch}{3}
            \begin{tabularx}{\hsize}{ c | c | X }
                $f(t)$ & $\displaystyle \mathcal{L}[f(t)](s) := \int_0^\infty e^{-st} \cdot f(t) \, dt$ & \\ \hline

                % Polynome
                $1$ & $\displaystyle \frac{1}{s}$ & $\text{Re}(s) > 0$ \\ 
                $t$ & $\displaystyle \frac{1}{s^2}$ & $\text{Re}(s) > 0$ \\
                $t^n, \ (n \in \mathbb{N})$ & $\displaystyle \frac{n!}{s^{n+1}}$ & $\text{Re}(s) > 0$ \\ \hline
                
                % Exponentialfunktion
                $e^{\alpha t}$ & $\displaystyle \frac{1}{s-a}$ & $\text{Re}(s) > \text{Re}(a)$ \\
                $t^n e^{a t}, \ (n \in \mathbb{N})$ & $\displaystyle \frac{1}{(s-a)^{n+1}}$ & $\text{Re}(s) > \text{Re}(a)$ \\ \hline

                % Trigonometrische Funktionen
                $\sin(at)$ & $\displaystyle \frac{a}{s^2 + a^2}$ & $\text{Re}(s) > 0$ \\
                $\cos(at)$ & $\displaystyle \frac{s}{s^2 + a^2}$ & $\text{Re}(s) > 0$ \\ \hline

                % Hyperbolische Funktionen
                $\sinh(at)$ & $\displaystyle \frac{a}{s^2 - a^2}$ & $s > |a|$ \\
                $\cosh(at)$ & $\displaystyle \frac{s}{s^2 - a^2}$ & $s > |a|$ \\ \hline

                % stuff 1
                $e^{at} \sin(bt)$ & $\displaystyle \frac{b}{(s - a)^2 + b^2}$ & $\text{Re}(s) > \text{Re}(a)$ \\
                $e^{at} \cos(bt)$ & $\displaystyle \frac{s - a}{(s - a)^2 + b^2}$ & $\text{Re}(s) > \text{Re}(a)$ \\ \hline
                
            \end{tabularx}
            \renewcommand{\arraystretch}{1}

        
            
    \end{multicols*}
\end{document}